<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE tmx SYSTEM "tmx11.dtd">
<tmx version="1.1">
  <header creationtool="OmegaT" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="EN-US" datatype="plaintext" creationtoolversion="4.1.1_0_9688" segtype="sentence" srclang="EN"/>
  <body>
<!-- Default translations -->
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>#LoomioLab, Medialab-Prado in Spain, via Lab O Demo/Facebook, 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T042154Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T042154Z">
        <seg>#LoomioLab, Medialab-Prado en España, vía Lab O Demo/Facebook, 2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>5 Reasons to Build a Network of Small Groups, Rather than a Mass Movement of Individuals</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170704T034315Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T023758Z">
        <seg>5 razones para crear una red con grupos reducidos y no un movimiento de masas con individuos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>A lot of lefty folk love to talk about tolerance, but frankly most of us are pretty crap at doing it.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T034758Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T034758Z">
        <seg>A muchos amigos de izquierda les encanta hablar de tolerancia, pero la mayoría somos pésimos a la hora de ponerla en práctica.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>About 18 months ago we built a frontend in Javascript.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T170127Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T170127Z">
        <seg>Hace unos 18 meses construimos un frontend en Javascript.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>About the authors</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T155844Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T133447Z">
        <seg>Información sobre los autores</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>After discussing a proposal, every member of a Loomio group can in fact make one of four choices: agree, disagree, abstain, or block.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T170421Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170413T044852Z">
        <seg>Tras discutirse una propuesta, todo miembro de un grupo de Loomio puede efectivamente adoptar una de cuatro opciones: aceptar, rechazar, abstenerse o bloquear.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Alanna also introduced us to&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt;Trello&lt;t2/&gt;, a project management application that you can use in a highly democratic way as everyone can move the cards around.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T012513Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T012513Z">
        <seg>Alanna también nos presentó&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt;Trello&lt;t2/&gt;, una aplicación de gestión de proyectos que puede usarse de una manera muy democrática, ya que todos pueden manipular las tarjetas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>All around the world, there are local incarnations, new experiments in participation.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T155806Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T133250Z">
        <seg>Por todo el mundo, existen concreciones locales, nuevos experimentos de participación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>An increasing mass of people agree that long term human survival depends on us replacing the status quo with a fundamentally different set of behaviours and structures.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170704T053108Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T032915Z">
        <seg>Hay cada vez más gente que concuerda en que la supervivencia humana a la larga depende de que reemplacemos el statu quo por un conjunto de comportamientos y estructuras diametralmente distinto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>And Alanna Krause was really good with that stuff.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T012019Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T012019Z">
        <seg>Y Alanna Krause era muy buena en eso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>And I have another hunch: that the same method will work for others.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T034611Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T034611Z">
        <seg>Y tengo otra corazonada: que el mismo método le servirá a otros.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>And many of us have an appetite for much bigger scale, like the Scuttlebutt crew, who are quite seriously building a social network for the Galactic Council.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T043641Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T043641Z">
        <seg>Y muchos de nosotros tenemos ganas de crecer a una escala mucho mayor, como el equipo de Scuttlebutt, que están creando muy seriamente una red social para el Consejo Galáctico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>And of course I do not expect to see a linear progression.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T155318Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T132259Z">
        <seg>Y, por supuesto, no pretendo que esto sea una progresión lineal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>And once the elections are over we will grow the technology to map the circles to the institutions.”</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="edgardoadriano" changedate="20170415T043354Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170413T235931Z">
        <seg>Y una vez que se terminen las elecciones, desarrollaremos la tecnología que nos permita mapear los círculos a las instituciones".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>And periodically people talk on Twitter of their own version of Loomio.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T021129Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T021129Z">
        <seg>Y a menudo la gente comenta en Twitter sobre su propia versión de Loomio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>And that is by design.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T021210Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T021210Z">
        <seg>Y eso es así por diseño.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>And then we realized we needed to keep track of all these discussions, we needed to put them in the same place, so we embedded the group functionality.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T160613Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T160613Z">
        <seg>Y después nos dimos cuenta de que necesitábamos llevar un registro de todas estas conversaciones, necesitábamos ponerlas en el mismo lugar, así que incorporamos la funcionalidad de grupos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>And then you have people working inside the government who are practicing deliberation all the time.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T152446Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T050851Z">
        <seg>Luego te encuentras personas que trabajan dentro del gobierno y que deliberan constantemente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>And there is a loose alliance between them, but not an overarching label.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T154856Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T131518Z">
        <seg>Y su alianza es informal. Prescinden de una etiqueta que los englobe a todos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>And they look at the citizens and they go like “ah, you are really naïve, you are irrational, you don’t really know what you are talking about.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T153345Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T051021Z">
        <seg>Ellos miran a los ciudadanos y toman una actitud del tipo “ah, qué inocentes son, qué irracionales, no tienen la menor idea de lo que hablan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>And to be fair, it is only now that we are getting a plug-in system in place that is mature enough to allow people to experiment with alternative decision-making protocols.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T164710Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T164710Z">
        <seg>Y, para ser justos, solo ahora estamos implementando un sistema de plug-ins que está lo suficientemente maduro para permitir a la gente experimentar con protocolos alternativos para la toma de decisiones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>And until we’ve got a critical mass of activists that are embedded in a new way of thinking, relating and communicating, any mass movement is going to replicate the errors of the past.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T033036Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T033036Z">
        <seg>Y mientras no tengamos una masa crítica de activistas que estén imbuidos de una nueva manera de pensar, relacionarse y comunicarse, cualquier movimiento de masas reproducirá los errores del pasado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>And while we’re on this tour of US activist spaces, I want to test the hypothesis that it feels good for other folks too.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T045205Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T045205Z">
        <seg>Y mientras estamos en esta gira por los espacios de activismo de Estados Unidos, quiero probar la hipótesis de que también para otros se siente bien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>And you could put that decision anywhere you wanted.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T160133Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T160133Z">
        <seg>y se podía poner esa decisión donde quisieras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>As I’m learning to detoxify my masculinity, I have a hunch that the same method will help me undo some of my other shitty biases too.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T034531Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T034531Z">
        <seg>Mientras aprendo a desintoxicar mi masculinidad, tengo la impresión de que el mismo método me ayudará también a deshacer algunos de mis otros sesgos de mierda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>As soon as we had a very basic prototype, we started to see a lot of demand from many different sectors, not just activists and radical social entrepreneurs, but city councils and traditional businesses too.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T173009Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T032204Z">
        <seg>En cuanto tuvimos un prototipo muy básico, comenzamos a ver mucha demanda desde muchos sectores disímiles, no solo activistas y [la nueva camada de] emprendedores sociales [que van a la raíz de los problemas], sino también concejos municipales e incluso empresas tradicionales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>As you know, many Circles of Podemos have been using Loomio to extend meetings that happen mostly at a local level.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T043358Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T043358Z">
        <seg>Como sabrás, muchos Círculos de Podemos han estado usando Loomio para ampliar las reuniones que se hacen en su mayoría a nivel local.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>At Enspiral we’re seeing these little “livelihood pods” emerge, like this one, this one, this one, and this one.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T035959Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T035959Z">
        <seg>En Enspiral estamos viendo surgir estas pequeñas “cápsulas de subsistencia”, como esta, esta, esta y esta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>At Occupy we had all these enthusiastic volunteers.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T171101Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T010902Z">
        <seg>En Occupy teníamos tantos voluntarios, todos muy entusiastas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>At that point, it is really common for those who had not participated in the discussion  to come back and express their opinion about aspects of the conversation that had been neglected or downplayed.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T035232Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T035232Z">
        <seg>En ese momento, es muy común que aquellos que no habían participado en la discusión vuelvan y manifiesten su opinión sobre aspectos de la conversación que habían sido desatendidos o desestimados.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>At the same time, we could say that the deliberations that go on within the central committee of Podemos have the power to affect everybody else in the party, but not vice versa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T154132Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T052018Z">
        <seg>Al mismo tiempo, se puede decir que las deliberaciones que ocurren en el contexto de un comité central de Podemos tienen el poder de afectar a todos los miembros del partido, pero no al revés.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Because JavaScript is so common now, it is also really easy for us to build a package for iOS and Android.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T020217Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T020217Z">
        <seg>Ahora que Javascript es tan común, nos resulta muy fácil armar un paquete para iOS y Android.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Because Loomio.org is supporting thousands of groups we do the best we can to strike a balance between security and usability.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T022818Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T022818Z">
        <seg>Ya que Loomio.org sustenta a miles de grupos, hacemos cuanto podemos para mantener el equilibrio entre seguridad y usabilidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Because they have never practiced making a compromise, making a negotiation, coming to a “good enough” consensus between disparate parties.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T152245Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T050730Z">
        <seg>Y esto sucede porque nunca han puesto en práctica el acto de ceder, negociar o alcanzar un consenso “en la medida de lo posible” entre distintos actores.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Because this is what democracy is ultimately all about.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T151909Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T041307Z">
        <seg>En esto consiste la democracia finalmente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Before I could even speak, I was learning epically stupid lessons about gender.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170706T201715Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T033208Z">
        <seg>Antes de que pudiera siquiera hablar, ya estaba aprendiendo estupideces sobre los géneros.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Ben, have you done that?” This is very basic, but I just hadn’t been exposed to such a good organizing practice before.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T012415Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T012312Z">
        <seg>Ben, ¿hiciste aquello?” Era algo muy básico, pero yo nunca antes había estado expuesto un nivel tan bueno de práctica organizacional.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Both codes are released on&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt;GitHub&lt;t2/&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T170147Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T170147Z">
        <seg>Pero los códigos están liberados en&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt;GitHub&lt;t2/&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>But I am in this for the pursuit, the sense of progress, the struggle.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T155051Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T132052Z">
        <seg>Pero yo estoy en esto por la búsqueda, por las ganas de avanzar, por la lucha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>But I can tell the story from the perspective of the conversations that I have had.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T043616Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T043616Z">
        <seg>Pero puedo contar la experiencia desde la perspectiva de las conversaciones que he tenido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>But by sharing our methods, we are adding credibility to the claim that it is possible to coordinate people without using coercion.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T043145Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T043145Z">
        <seg>Pero al compartir nuestros métodos estamos dando credibilidad a la afirmación de que es posible coordinar personas sin usar la coerción.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>But if you are in a different context, e.g. if you are an activist working at the border between Turkey and Syria, you might have different needs than the average.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T022904Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T022904Z">
        <seg>Pero si estás en otro contexto, por ejemplo, si eres un activista que trabaja en la frontera entre Turquía y Siria, tendrías necesidades distintas al promedio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>But look for example at&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt;what is happening in Taiwan&lt;t2/&gt;, which is currently the most advanced experiment in the world in democratic participation: it’s common practice for citizens there to have direct participation in law-making now.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T155417Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T132548Z">
        <seg>Mira, por ejemplo, lo&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt;lo que está pasando en Taiwán&lt;t2/&gt;, que es el experimento más avanzado actualmente en el mundo respecto de participación democrática: ahora es una práctica común que los ciudadanos tengan participación directa en el proceso de creación de una ley.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>But most of them were toxic, like men don’t show vulnerability, and it’s not important to listen to women.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170706T201747Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T033414Z">
        <seg>Otras, en cambio, fueron tóxicas, como que los hombres no demuestran debilidad y que no es importante escuchar a las mujeres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>But other than that, we haven’t seen much innovation on this level.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T164625Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T164625Z">
        <seg>Pero, salvo por eso, no hemos visto mucha innovación a este nivel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>But the idea that we have everything&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt;your group needs to make a good decision&lt;t2/&gt; &lt;t3/&gt;is something that is small enough and we have a credible shot at doing.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T035954Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T035954Z">
        <seg>No obstante, la idea de que tenemos todo&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt;lo que necesita tu grupo para tomar una buena decisión&lt;t2/&gt; &lt;t3/&gt;es algo suficientemente acotado y hemos ganado credibilidad en ello.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>But we also are learning how to connect the small groups together and grow our self-governance practices to accommodate the next order of magnitude.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T043434Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T043434Z">
        <seg>Pero también están aprendiendo cómo conectar a los grupos reducidos y acrecentar nuestras prácticas de autogobernanza para que tenga cabida el siguiente orden de magnitud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>But we do not offer that option, because &lt;t0/&gt;a proposal is designed to have the undivided attention of the group&lt;t1/&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T161823Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T161823Z">
        <seg>Pero nosotros no ofrecemos esa opción, debido a que &lt;t0/&gt;una propuesta está diseñada para tener la total atención del grupo&lt;t1/&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>But what you cannot syphon out is the experience that people had, and the expectations that they now have to see their direct participation have a tangible outcome.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T154420Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T125820Z">
        <seg>Sin embargo, lo que no se puede disipar son las experiencias y las expectativas que tiene ahora la gente de que ver que su participación directa tenga un resultado concreto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>By deciding not to listen to the instances that were coming from the party base, Podemos’ leadership syphoned out a lot of enthusiasm that existed within the party.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T154150Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T052302Z">
        <seg>Al ignorar las instancias originadas desde las bases, el liderazgo de Podemos debilitó gran parte del entusiasmo que existía al interior del partido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>During the meetings, Alanna was taking notes, noting the actions that we said we were going to do.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T012213Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T012213Z">
        <seg>En esas reuniones, Alanna tomaba nota, anotaba las cosas que habíamos dicho que haríamos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Each Circle would then be able to see everyone else’s discussion but only the locals could have talked to each other.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T191326Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T024013Z">
        <seg>Entonces, cada Círculo vería las discusiones de los demás, pero solo los miembros locales podrían conversar entre sí.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Each is a group of 3–5 freelancers who could make a precarious living on their own, but have decided they’d be better off working together.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T040130Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T040130Z">
        <seg>Cada una es un grupo de 3 a 5 profesionales independientes que por sí solos tendrían un pasar inestable, pero que decidieron que les iría mejor si trabajaban juntos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Each of these different dimensions formed a multi-faceted container that I grew into: they all left an impression.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170708T203202Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T033627Z">
        <seg>Cada una de estas dimensiones formó el contenedor polifacético en el que crecí: todas dejaron una impresión.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Enspiral is composed of co-ops like Loomio, and other livelihood pods learning how to organise non-hierarchically at a tiny scale.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T043352Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T043352Z">
        <seg>Enspiral se compone de cooperativas como Loomio y otras cápsulas de subsistencia que aprenden cómo organizarse sin jerarquías a pequeña escala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Environmentalists want to save the planet.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T030500Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T030500Z">
        <seg>Los ecologistas quieren salvar el planeta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Even though I have no evidence for this, it is probably more likely to be subject to spying if you have a million users than if you have fifty users.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T031705Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T031705Z">
        <seg>Aunque no tengo pruebas para afirmarlo, supongo que es más probable ser objeto de espionaje si se tiene un millón de usuario que si se tienen cincuenta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Even though endowing individuals with such power in an online environment can be risky, Loomio groups are often extensions of preexisting offline relationships, and thus of preexisting networks of trust.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170413T052456Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170413T052456Z">
        <seg>Si bien dotar a los individuos de tal poder en un entorno virtual puede ser riesgoso, los grupos de Loomio suelen ser extensiones de relaciones que ya existían en el mundo real y, por tanto, de redes de confianza preexistentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Facebook has lots of things changing on a page, JavaScript is the best way to handle that kind of complexity.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T015025Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T014937Z">
        <seg>Facebook tiene muchas cosas que cambian en una página, Javascript es la mejor manera de manejar ese tipo de complejidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>For a long time I went through life expressing my shitty behaviour and having shitty relationships as a result.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T033742Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T033742Z">
        <seg>Por mucho tiempo viví expresando mi comportamiento de mierda y teniendo como resultado relaciones de mierda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>For example, a Podemos member would be able to see what has been decided in Barcelona and she could share that information manually with others in her Circle, but there was no General Assembly space.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T191357Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T024205Z">
        <seg>Por ejemplo, un miembro de Podemos podría ver lo que se ha decidido en Barcelona y compartir esa información manualmente con su propio Círculo, pero no habría una Asamblea General.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>For example, some groups use formal consensus, some use majority rules, and others just use it for consultation and deliberation.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T162159Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T162159Z">
        <seg>Por ejemplo, algunos grupos usan el consenso formal, algunos usan reglas de mayoría y otros simplemente lo usan para consulta y deliberación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>For example, we often hear from people who want to be able to write multiple proposals at the same time.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T161610Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T161610Z">
        <seg>Por ejemplo, con frecuencia nos enteramos de gente que quiere tener la posibilidad de escribir múltiples propuestas al mismo tiempo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>For me that is extraordinarily promising.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T154903Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T131544Z">
        <seg>Para mí, eso es sumamente esperanzador.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>For me this is not a failure, it is just a mixed experiment, a very peculiar experiment, and something we are going to learn from.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T151606Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T031116Z">
        <seg>Para mí esto no es un error, es más bien un experimento mixto, un experimento muy particular y algo de lo cual podemos aprender.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>For us that was the real fodder for the conversation with Enspiral.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T172119Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T011957Z">
        <seg>Para nosotros ese era el verdadero motivo para conversar con Enspiral.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>From time to time I ask myself, if we’re approaching Apocalypse, what it is the best use of my time?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T045037Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T045037Z">
        <seg>A veces me pregunto: si se estará acercando el Apocalipsis, ¿cómo sacar el mayor provecho de mi tiempo?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Further, I suppose that any spying program is more attracted to a large target than a small one.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T031443Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T031443Z">
        <seg>Además, supongo que cualquier programa de espionaje está más interesado en un objetivo grande que en uno pequeño.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>GitHub says that the code has been forked about 1,000 times.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T021114Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T021114Z">
        <seg>GitHub dice que el código se ha bifurcado unas 1000 veces.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Have you ever been subject to working groups that have demanded more flexibility?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T160845Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T160845Z">
        <seg>¿Alguna vez han estado sometidos a grupos de trabajo que hayan exigido más flexibilidad?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>His current research project examines the rise of participatory forms of networked democracy through a comparative analysis of a new generation of decision-making software for political participation.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T160003Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170426T160003Z">
        <seg>Su proyecto de investigación actual examina el surgimiento de formas de participación de democracia en red a través de un análisis comparativo de una nueva generación de software para la toma de decisiones para la participación política.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>I agree, “illegal” is a dumb thing to call people, but so is “crazy” — the point is, most of us say dumb stuff all the time!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T035150Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T035150Z">
        <seg>Concuerdo en que referirse a alguien como “ilegal” es poco inteligente, pero también lo es “loco”. El punto es que la mayoría decimos cosas así todo el tiempo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>I believe that one of the side effects of individualism (by which I mean, the systematic training that individual effort delivers individual returns, and that all your needs can be met by impersonal&lt;s0/&gt;&lt;t1/&gt;transactions) is that we’re all pretty crappy at dealing with difference.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T041211Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T041211Z">
        <seg>Creo que uno de los efectos secundarios del individualismo (y con ello me refiero al entrenamiento sistemático de que el esfuerzo individual genera retornos individuales y que todas tus necesidades pueden ser satisfechas con transacciones&lt;s0/&gt;&lt;t1/&gt;impersonales) es que todos somos pésimos para lidiar con la diferencia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>I believe the root of that challenge is essentially cultural, and the best place to grow culture is in small groups.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170704T053853Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T032952Z">
        <seg>Creo que la raíz de ese problema es esencialmente cultural y que el mejor lugar para desarrollar la cultura es en grupos reducidos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>I believe we can structure our working relationships to provide healing.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T041418Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T041418Z">
        <seg>Creo que podemos estructurar nuestras relaciones de trabajo para que sean sanadoras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>I have a pretty shallow understanding of therapy: I think it is some combo of intimate dialogue with a trusted partner, regular recurring reflection, asking, ‘how does that make you feel?’, listening to the answer with unconditional positive regard, looking people in the eyes, nodding, and saying things like ‘mmm… mmm… I hear you.’</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T041917Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T041917Z">
        <seg>Mi conocimiento de la terapia es bastante superficial: creo que es una suerte de combinación entre diálogo íntimo con alguien de confianza, reflexiones regulares y recurrentes, preguntar “¿cómo te hace sentir eso?”, escuchar la respuesta con una disposición incondicional y positiva, mirar a la gente a los ojos, asentir con la cabeza y decir cosas como “mmm... mmm... claro”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>I keep coming back to the same answer: learn how to work together, and learn how to grow commons.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T045106Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T045106Z">
        <seg>La respuesta siempre es la misma: aprender a trabajar juntos y aprender a cultivar bienes comunes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>I know Americans are going to keep building huge movements, but for what its worth, I wanted to share my reasoning for focussing on the tiny scale.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170704T043011Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T032544Z">
        <seg>Tengo claro que los estadounidenses no van a dejar su idea de constituir movimientos a gran escala, pero quise dar mis motivos para apuntar a la escala pequeña, a ver si sirve de algo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>I know our context is unique: we are an ultra-privileged little tiny bubble in the South Pacific.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T043109Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T043109Z">
        <seg>Sé que nuestro contexto es especial: somos una pequeñísima burbuja ultraprivilegiada en el Pacífico Sur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>I know plenty of clear-thinking people who expect to out-live this current iteration of civilisation.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T044341Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T044341Z">
        <seg>Conozco a muchas personas con claridad mental que esperan sobrevivir la actual iteración de la civilización.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>I only learned about this labour because the feminist men and women in our co-op drew my attention to it, and taught me how to do my fair share.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T034239Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T034239Z">
        <seg>Solo aprendí esta labor porque los hombres y mujeres feministas de nuestra cooperativa lo pusieron ante mí y me enseñaron a hacer mi parte equitativa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>I personally do not believe in large groups, I only believe in small groups.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T180733Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170413T053027Z">
        <seg>Personalmente, no creo en los grupos grandes. Solo creo en los grupos pequeños.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>I think that this is because the cultural, historical, and political context is way more consensus-oriented in Spain than in most parts of the world.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T043942Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T043942Z">
        <seg>Creo que se debe a que el contexto cultural, histórico y político está mucho más orientado al consenso en España que en la mayoría del resto del mundo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>I think we’re all traumatised, just by being born to imperfect parents in an imperfect society.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T041457Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T041457Z">
        <seg>Creo que todos tenemos traumas por el solo hecho de tener progenitores imperfectos en una sociedad imperfecta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>I was also raised White, working class, straight, cisgender, Protestant, monogamous, right-handed, English-speaking, neuro-typical, able-bodied, and carnivorous.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170706T223552Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T033601Z">
        <seg>Me crié siendo blanco, de clase trabajadora, heterosexual, cisgénero, protestante, monógamo, diestro, angloparlante, neurotípico, físicamente capaz y carnívoro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>I was at a co-op last week where someone corrected me for saying “illegal immigrant” when I meant “undocumented worker”, but then literally in the next sentence dismissed all Trump supporters as “crazy”.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T035020Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T035020Z">
        <seg>La semana pasada estaba en una cooperativa donde alguien me corrigió por decir “inmigrante ilegal” cuando quise decir “trabajador indocumentado”, pero inmediatamente después usó la palabra “locos” para calificar a todos los partidarios de Trump.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>I was raised a boy in a patriarchy.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170706T201636Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T033143Z">
        <seg>Me crié como un niño en un patriarcado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>If there are people now living in cities where they have a drastically increased level of participation in their day-to-day life, that is going to leave them with a sense of expectation on how their country and the world should operate.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T155314Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T132227Z">
        <seg>Si hay quienes actualmente viven en ciudades donde su nivel cotidiano de participación ha tenido un crecimiento drástico, se les despertarán expectativas sobre cómo debería funcionar su país y el mundo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>If we’re not bound to each other in some way, why should I care if we disagree?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T041244Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T041244Z">
        <seg>Si no estamos vinculados mutuamente de alguna manera, ¿por qué preocuparme si discrepamos?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>If you run Loomio on your own server you have got complete agency over the decisions that go into how to run it, rather than having to trust us, with our limited resources.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T031418Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T031418Z">
        <seg>Si ejecutas Loomio en tu propio servidor tienes plena agencia sobre las decisiones que se refieren a cómo ejecutarlo, en lugar de tener que confiar en nosotros, que tenemos recursos limitados.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>If you were chatting on&lt;t4/&gt; &lt;t5/&gt;Slack&lt;t6/&gt; &lt;t7/&gt;[a messaging app for teams], you could just drop a link to the decision and then people would use it as the final record.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T160441Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T160441Z">
        <seg>Si estabas chateando en&lt;t4/&gt; &lt;t5/&gt;Slack&lt;t6/&gt; &lt;t7/&gt;[una app de mensajería para grupos], podías dejar un enlace a la decisión que se usaría después como registro final.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>If you’re highly educated and sufficiently careful, you can learn how to purify your vocabulary, but that is no guarantee that you’re not a jerk.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T035424Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T035424Z">
        <seg>Si eres alguien con estudios superiores y eres lo suficientemente cuidadoso, puedes aprender a purificar tu vocabulario, pero eso no garantiza que no seas un idiota.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>In 2012, Knight, Barlett, Lemmon, Alanna Krause, Aaorn Thornton and Vivien Maidaborn went on to found the Loomio cooperative, which is part of Enspiral, and currently employs&lt;t3/&gt; &lt;t4/&gt;eleven worker-members&lt;t5/&gt; &lt;t6/&gt;who have made a long-term commitment to the project.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T170926Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170413T054441Z">
        <seg>En 2012, Knight, Barlett, Lemmon, Alanna Krause, Aaron Thornton y Vivien Maidaborn decidieron fundar la cooperativa Loomio, que es parte de Enspiral, y que actualmente emplea a&lt;t3/&gt; &lt;t4/&gt;once trabajadores-miembros&lt;t5/&gt; &lt;t6/&gt;, quienes se han comprometido con el proyecto a largo plazo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>In January 2015, we received a request from Miguel Arana Catania, one of the activists in LaboDemo, and currently the Director of the&lt;t4/&gt; &lt;t5/&gt;Madrid City Council Participation Project&lt;t6/&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T044051Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T044051Z">
        <seg>En enero de 2015, recibimos una solicitud de Miguel Arana Catania, uno de los activistas de LaboDemo y actualmente Director del&lt;t4/&gt; &lt;t5/&gt;Proyecto de Participación del Ayuntamiento de Madrid&lt;t6/&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>In Loomio a discussion comes to an end when someone decides to turn it into an actionable proposal.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T035116Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T035116Z">
        <seg>En Loomio, una conversación finaliza cuando alguien decide convertirla en una propuesta que llama a la acción.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>In Madrid there is a small group of activists called&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt;Labodemo&lt;t2/&gt; &lt;t3/&gt;who run experiments in democracy.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T043649Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T043649Z">
        <seg>En Madrid hay un pequeño grupo de activistas llamado&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt;Labodemo&lt;t2/&gt; &lt;t3/&gt;que experimenta con la democracia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>In a small committed group you can choose the behaviours you want to encourage, and you can choose how much energy you want to spend helping each other learn new habits.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T034332Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T034332Z">
        <seg>En un grupo reducido y comprometido puedes elegir los comportamientos que quieres fomentar y puedes elegir cuánta energía quieres gastar en ayudar a otros a aprender hábitos nuevos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>In both Enspiral and Occupy there is a lot of communication happening, but it is more difficult to make a decision.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T160033Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T160033Z">
        <seg>Tanto en Enspiral como en Occupy hay mucha comunicación, pero tomar una decisión es más difícil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>In my experience, when you are forced to collaborate to meet your material needs, you get much better at tolerating difference.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T040918Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T040918Z">
        <seg>En mi experiencia, cuando estás obligado a colaborar para satisfacer tus necesidades materiales, te vuelves muy bueno en tolerar la diferencia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>In my understanding, back in 2015 this political layer asked the party base (the Circles) to trust the direction for a few months, at least until the general election of December 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T180919Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170413T054423Z">
        <seg>Lo que yo entiendo es que si retrocedemos al 2015, este segmento político le solicitó a la base del partido (los Círculos) que le confiara la dirección por algunos meses, al menos hasta la elección general de diciembre de ese año.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>In my understanding, in Spain so many activists now look at Podemos and say “we don’t care.” I was there last February and saw this wonderful graffiti that read &lt;t0/&gt;Podemos (sin Podemos&lt;t1/&gt;)&lt;t2/&gt;, “We Can (without Podemos).” &lt;t3/&gt;They have given up on the national level and they are putting all of their energies into the city level.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T154615Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T130150Z">
        <seg>Desde mi perspectiva, en España hay demasiados activistas que ven al Podemos y dicen “no nos interesa”. Estuve ahí en febrero y me encontré un hermoso graffiti que decía &lt;t0/&gt;Podemos (sin Podemos)&lt;t1/&gt;)&lt;t2/&gt;. &lt;t3/&gt;Ellos renunciaron a las ambiciones a nivel nacional y están poniendo toda su energía en el nivel local de los municipios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>In our little groups we practice showing up, messing up, forgiving each other and going on together.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T042844Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T042844Z">
        <seg>En nuestros grupitos practicamos exponernos, mezclarnos, perdonarnos y permanecer juntos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>In preparation for this trip, one of my first meetings was with an organisation who are doing great work locally, but they’re freaking out about how they can possibly expand their efforts to encompass a national scale.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170704T042635Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T032229Z">
        <seg>Para prepararme para este viaje, empecé por reunirme con una organización que hace un trabajo local excelente, pero se desespera por encontrar la manera de llegar a todo el país.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>In that case, you can have full control over who has access to Loomio, you can even disconnect it from the internet and have your own internet running it.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T023049Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T023049Z">
        <seg>En ese caso, puedes tener pleno control sobre quién tiene acceso a Loomio, incluso puedes desconectarlo de Internet y ejecutarlo en tu propio Internet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>In the Podemos context, however, you have a cultural milieu that comes from the direct democracy experiments of the Indignados and a more strictly political layer, which launched Podemos as a brand name under which to assemble an alliance of multiple subjectivities.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T180823Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170413T054248Z">
        <seg>En el contexto de Podemos, sin embargo, te encuentras con un entorno cultural que proviene de los experimentos de democracia directa realizados por los Indignados y de un segmento más político en el sentido estricto de la palabra, que lanzó Podemos como una marca bajo la cual reunir una alianza de múltiples subjetividades.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>In the same way I was trained to&lt;s0/&gt;&lt;t1/&gt;not look for toys in the pink section of the toy store, I was trained to not see the work of caring, supporting, soothing, adapting, preparing, inviting, gathering, and cleaning up after.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T034132Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T034132Z">
        <seg>Del mismo modo que fui entrenado para&lt;s0/&gt;&lt;t1/&gt;no buscar juguetes en la sección rosa de la tienda, me entrenaron para no ver el trabajo del cuidado, el apoyo, el confort, la adaptación, la preparación, la invitación, la reunión, y la limpieza posterior.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>In this interview, which was first conducted on Skype and subsequently co-edited,&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt;Rich Bartlett&lt;t2/&gt; &lt;t3/&gt;revisits the early stages of the project, unveils the political values embedded in the design of the Loomio interface, and discusses the attempt made by a group of Spanish activists to use &lt;t4/&gt;Loomio to scale up the deliberative processes and grassroots initiatives of the Podemos Circles from a local to a national level.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T170947Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T010222Z">
        <seg>En esta entrevista, que fue llevada a cabo por Skype y posteriormente coeditada [y ahora traducida al Español],&lt;t0/&gt;  &lt;t1/&gt;Rich Bartlett&lt;t2/&gt;  &lt;t3/&gt;hace un repaso de las etapas tempranas del proyecto, revela los valores políticos incorporados en el diseño de la interfaz de Loomio y analiza el intento hecho por un grupo de activistas españoles de usar &lt;t4/&gt;Loomio para escalar el proceso de deliberación y las iniciativas de base de los Círculos de Podemos desde el nivel local al nivel nacional.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Indeed, Loomio had been originally conceived by activists involved in Occupy Wellington in 2011 as a tool that could help turn the open-ended meetings of assemblies and working groups into action-oriented proposals.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170413T053158Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170413T053158Z">
        <seg>De hecho, Loomio fue concebido en su origen por activistas que participaron en Occupy Wellington en 2011 como una herramienta que pudiera ayudarles a convertir las reuniones de las asambleas y los grupos de trabajo que quedaban inconclusas en propuestas orientadas a la acción.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Initially, there was no discussion and no group, just a decision.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T160120Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T160111Z">
        <seg>Al principio, no había discusiones ni grupos, solo una decisión</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>It also has a very supportive community around it.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T185750Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T185750Z">
        <seg>También tiene en torno una comunidad que brinda mucho apoyo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>It is all to be seen whether the municipal experiments can scale up without this professional class of mediators.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T154946Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T131749Z">
        <seg>Todo está por verse, si es que los experimentos municipales pueden escalar prescindiendo de esta casta profesional de mediadores.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>It is definitely out there, but we do not keep a close eye on it.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T021203Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T021203Z">
        <seg>Ciertamente, está ahí, pero no lo seguimos de cerca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>It is difficult to transform our political structure without lots of people practicing deliberation in their everyday lives.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T154042Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T051839Z">
        <seg>Resulta difícil transformar las estructuras políticas sin que un gran número de personas ejerciten la deliberación en su vida diaria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>It is entirely possible that these processes in Spain are over, or that Podemos has done more harm than good.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T155351Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T132343Z">
        <seg>Es totalmente posible que se acaben estos procesos en España o que Podemos haya hecho más daño que bien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>It is just too hard for us.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T035826Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T035826Z">
        <seg>Se nos hace muy difícil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>It is much easier to demand ethical behaviour from institutions, than it is to demonstrate it in our own organisations.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T043003Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T043003Z">
        <seg>Es mucho más fácil exigir comportamiento ético a instituciones que demostrarlo en nuestras propias organizaciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>It is really enticing to think in those terms.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T151651Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T032731Z">
        <seg>Es un discurso cautivante sin dudas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>It is way more secure to have many instances of the same software than to have one big central repository.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T021307Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T021307Z">
        <seg>Es mucho más seguro que haya muchas instancias del mismo software a que haya un solo y enorme repositorio central.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>It was only after we made that agreement that I slowly started to notice a whole class of work that I didn’t even know existed: emotional labour.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T033952Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T033952Z">
        <seg>Fue solo después de que adoptamos ese acuerdo que lentamente comencé a advertir toda una clase de trabajo que no tenía idea que existía: las labores emocionales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>It was only once I found small, committed groups to work in, that I learned to unpick the patriarchy from my masculinity.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T033818Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T033818Z">
        <seg>Fue solo cuando encontré grupos reducidos y comprometidos donde trabajar que aprendí a apartar la parte patriarcal de mi masculinidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>I’m proud to say that more than 50,000 people have read our co-op handbook in the past 6 months — that’s maybe not “proof” on its own, but a good contribution to a growing body of work that demonstrates that the commons doesn’t always have to be tragic.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T043325Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T043318Z">
        <seg>Me enorgullece decir que más de 50.000 personas han leído nuestro manual sobre cooperativas en los últimos 6 meses. Quizá eso no sea “demostración” por sí solo, pero es un buen aporte a un cuerpo de trabajo creciente que demuestra que no siempre los bienes comunes tienen que ser trágicos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>I’ve observed that when people find a small group of people to commit too, they can grow enough trust and intimacy to become amateur co-therapists.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T042506Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T042459Z">
        <seg>He observado que cuando la gente encuentra un grupo reducido de personas con quienes comprometerse, pueden desarrollar un grado suficiente de confianza e intimidad para convertirse en co-terapeutas amateur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Just to give you a sense, Loomio usage in Spain accounted for 5% of our total traffic in 2013, jumped to 54% in 2014, and is currently around 40%.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T043845Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T043845Z">
        <seg>Solo para que te hagas una idea, el uso de Loomio en España representaba un 5% de nuestro tráfico total en 2013, que saltó a 54% en 2014 y actualmente ronda el 40%.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Labodemo discovered Loomio and tested it out very early on.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T043738Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T043738Z">
        <seg>Labodemo descubrió Loomio y lo puso a prueba en sus inicios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Loomio and the problem of deliberation</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170413T025404Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170413T025404Z">
        <seg>Loomio y el problema de la deliberación</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Loomio's Ben Knight.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T035140Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T035140Z">
        <seg>Ben Knight de Loomio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Loomio&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt;is a decision-making software developed by a group of activists and programmers based in Wellington, New Zealand, since 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T165214Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170413T042822Z">
        <seg>Loomio&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt; es un software para la toma de decisiones desarrollado desde 2012 por un grupo de activistas y programadores con sede en Wellington, Nueva Zelanda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>MD: Are people developing their own derivative versions of Loomio?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T020639Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T020639Z">
        <seg>MD: ¿Hay gente que desarrolle sus propias versiones derivadas de Loomio?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>MD: But there is a difference between the kind of deliberation you can have within a Loomio Circle and the deliberation of Podemos’ ruling group.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T151929Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T041516Z">
        <seg>MD: Sin embargo, hay una diferencia entre el tipo de deliberación que se puede tener dentro de un Círculo de Loomio y la deliberación en un grupo de carácter directivo en Podemos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>MD: Can you explain how you came to design the user interface the way you designed it?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T035700Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T035700Z">
        <seg>MD: ¿Puedes explicar cómo llegaron a diseñar la interfaz de usuario del modo en que la diseñaron?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>MD: Can you give an example of how a group customized the Loomio interface to meet their particular needs?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T162332Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T162332Z">
        <seg>MD: ¿Puedes dar un ejemplo de un grupo que haya adaptado la interfaz de Loomio para atender sus propias necesidades?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>MD: Have you developed a mobile version of Loomio yet?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T020345Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T020318Z">
        <seg>MD: ¿Han desarrollado ya una versión de Loomio para móviles?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>MD: I see your argument for decentralisation.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T042243Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T042243Z">
        <seg>MD: Entiendo tu argumento por la descentralización.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>MD: I see your point.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T154054Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T051856Z">
        <seg>MD: Entiendo tu punto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>MD: So nobody thought about connecting the Circles among themselves and to the Podemos’ ruling group until the general election of December 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T181415Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T003953Z">
        <seg>Entonces, ¿nadie pensó en conectar a los Círculos entre sí y con los grupos de carácter directivo de Podemos hasta las elecciones generales de diciembre de 2015?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>MD: Still, it seems to me that a pie chart with four buttons gives users a limited set of options.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T160750Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T160750Z">
        <seg>MD: Pero mi impresión es que un gráfico de torta con cuatro botones ofrece un conjunto limitado de opciones a los usuarios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>MD: Were you able to implement any part of this plan?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T191453Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T025549Z">
        <seg>MD: ¿Pudieron implementar en alguna medida ese plan?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>MD: What is the added feature of Loomio as compared to the other software you mentioned?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T034851Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T034741Z">
        <seg>MD: ¿Cuál es la novedad de Loomio en relación con los otros programas que mencionaste?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>MD: What programming language is Loomio written in?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T164801Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T164801Z">
        <seg>MD: ¿En qué lenguaje de programación está escrito Loomio?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <note>Eddie! Aquí!</note>
      <tuv lang="EN">
        <seg>MD: What was the next level?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T044154Z">
        <seg>MD: ¿Cuál era el siguiente nivel?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>MD: Why do you think it is more secure?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T021324Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T021324Z">
        <seg>MD: ¿Por qué crees que es más seguro?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>MD: Yes, but the professional class of politicians that makes up the national level will keep mediating between the local realities.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T154923Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T131716Z">
        <seg>MD: Sí, pero la casta de políticos tradicionales que integran el nivel nacional seguirán sirviendo de mediadores entre las realidades locales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>MD: You were trying to create a Loomio of Loomios to scale direct democracy from the local to the national...</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T191441Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T024534Z">
        <seg>MD: Intentaban crear una especie de Loomio de Loomios para escalar la democracia directa desde lo local a lo nacional...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>MD: Can you tell me a little bit about her role in the early stages of the project?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T012054Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T012054Z">
        <seg>MD: ¿Puedes contarme un poco sobre su papel en las etapas tempranas del proyecto?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Marco Deseriis is a Marie Curie Fellow at the Scuola Normale Superiore in Florence and an assistant professor at Northeastern University in Boston.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T155915Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T142846Z">
        <seg>Marco Deseriis es becario Marie Curie de la Scuola Normale Superiore de Florencia y Profesor Ayudante en la Northeastern University de Boston.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Marco Deseriis: Why was your encounter with the Enspiral network important?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T010519Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T010519Z">
        <seg>Marco Deseriis: ¿Por qué fue importante tu encuentro con la red de Enspiral?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Maybe I’m delusional, but I gotta tell you, it feels pretty good to try.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T045125Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T045125Z">
        <seg>Quizá soy un iluso, pero debo decirte que intentarlo se siente muy bien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Maybe our experiments in decentralised leadership, commons management, and self-governance are too little too late.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T044245Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T044245Z">
        <seg>Quizá nuestros experimentos en liderazgo descentralizado, gestión de los bienes comunes y autogobierno son insuficientes y llegaron muy tarde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Maybe there’s more to it than that, but the point is, it’s a game for two or more players.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T041938Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T041938Z">
        <seg>Quizá hay algo más, pero el punto es que es un juego de dos o más participantes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Maybe we won’t stop the mega-deaths of WWIII or climate catastrophe.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T044312Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T044312Z">
        <seg>Quizá no detendremos las millones de muertes de la Tercera Guerra Mundial o de la catástrofe climática.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Members of each pod pledge to share some fraction of their income to smooth out the peaks and troughs of the gig economy.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T040845Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T040845Z">
        <seg>Los miembros de cada cápsula se comprometen a compartir una parte de sus ingresos para mitigar los altibajos de la economía informal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Miguel told us that they were aware of the massive use of Loomio within the Circles of Podemos and asked us whether there was some way to bring this together and take it to the next level.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T044142Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T044142Z">
        <seg>Miguel nos contó que eran conscientes del uso masivo de Loomio en los Círculos de Podemos y nos preguntó si había alguna manera de aunar esto y llevarlo al siguiente nivel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>More in general, I think it is very attractive to think about large-scale digital democracy and imagine that the right technology will give us a fundamentally different approach to government.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T151639Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T031714Z">
        <seg>Pero en términos más generales, creo que resulta muy atractivo pensar en una democracia digital a gran escala e imaginar que la tecnología adecuada nos dará un enfoque radicalmente distinto para hacer gobierno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Most users are happy to make that tradeoff.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T022355Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T022333Z">
        <seg>La mayoría de los usuarios se contentan con pagar ese costo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>My advice: don’t waste time growing a nationwide bureaucracy, just stick to what’s working, and publish everything so folks can copy you.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170704T042719Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T032341Z">
        <seg>Yo les dije que no perdieran tiempo tratando de instalar una burocracia nacional, que era mejor quedarse con lo que funcionaba y que hicieran público todo para que la gente les pudiera copiar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>My perspective is that you are always going to wind up with the problem of deliberation regardless of the system of government you have.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T151754Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T034854Z">
        <seg>Mi perspectiva es que uno termina siempre enfrentándose con el problema de la deliberación con independencia del sistema de gobierno que exista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Now we have got the architecture where we can tolerate lots more experimentation without upsetting anyone who is expecting Loomio to work the way it has always worked.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T164746Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T164746Z">
        <seg>Ahora tenemos la arquitectura en que podemos tolerar mucha más experimentación sin molestar a nadie que espera que Loomio funcione de la manera en que siempre lo ha hecho.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Now we have structures that systematically distribute emotional work around the team.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T034256Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T034256Z">
        <seg>Ahora tenemos estructuras que distribuyen de manera sistemática el trabajo emocional dentro del equipo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>One example: in Loomio, we made an explicit agreement that all the work should be shared fairly, nobody should be forced to do stuff they don’t want to, and everyone’s contributions should be acknowledged.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T033909Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T033909Z">
        <seg>Un ejemplo: en Loomio, adoptamos el acuerdo explícito de que el trabajo debía compartirse con justicia, que nadie debía ser obligado a hacer algo que no quisiera y que se reconocerían los aportes de todos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>One of my frustrations with the current political system is that most people are alienated from deliberation, they don’t ever have a chance to practice deliberation.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T152025Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T050307Z">
        <seg>Una de las frustraciones que presenta el sistema político actual que la mayoría de las personas están alienadas de la deliberación. No tienen jamás la oportunidad de practicarla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>One of the frustrations within the current political system is that most people are alienated from deliberation.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T160550Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170413T035647Z">
        <seg>Uno de los aspectos del actual sistema político que causa frustración es que la mayoría de la gente se encuentra alienada de la deliberación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>One of the things we learned from Enspiral is lean, agile development practices.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T040604Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T040604Z">
        <seg>Una de las cosas que aprendimos de Enspiral son las prácticas de desarrollo sencillas y ágiles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>One way for the Circles to build power from below could be to use Loomio to make some common decisions.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T043435Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T043435Z">
        <seg>Una manera en que los Círculos construyen poder desde la base podría ser usar Loomio para tomar algunas decisiones en común.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Out of those first meetings emerged the idea of building Loomio as a minimal decision-making tool that would complement other tools such as Slack, Trello, Google Docs, calendars, and the like.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T012616Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T012616Z">
        <seg>De esas primeras reuniones surgió la idea de hacer Loomio como una herramienta básica para la toma de decisiones que pudiera complementar a las otras herramientas como Slack, Trello, Google Docs, calendarios, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>People realized that every single person has a different subjectivity and that if you put a great deal of trust, empathy, and good process, you can identify the intersection between those subjectivities and build a thing called consensus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T154008Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T051643Z">
        <seg>Las personas se dieron cuenta de que cada uno tiene una subjetividad distinta y que si tú entregas un alto grado de confianza, de empatía, y un buen proceso, es posible encontrar el punto donde se cruzan esas subjetividades y construir algo llamado consenso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Personally, I’d like all my relationships to be therapeutic, including my working relationships.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T042030Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T042030Z">
        <seg>En lo personal, me gustaría que todas mis relaciones fuesen terapéuticas, incluso mis relaciones de trabajo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Podemos’ political direction is made up of a group of people who are deliberating all the time.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T151940Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T041658Z">
        <seg>La directiva política de Podemos está compuesta de un grupo de personas que están constantemente en deliberación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Progressives want to mobilise millions of people on the #OneTrueHashtag.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170704T040412Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T030605Z">
        <seg>Los progresistas quieren movilizar a millones de personas en torno a #UnHashtagAuténtico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>RB: All these software allow you to have a discussion but none of them has a bias towards concluding.  When you have a large group of people, it is extremely common for a small minority to get highly involved in the discussion while everyone else is standing back.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T035315Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T034838Z">
        <seg>RB: Los programas que mencioné te permiten llevar una conversación, pero ninguno está orientado a la conclusión. Cuando tienes un grupo grande, es extremadamente común que una pequeña minoría tenga una enorme participación en la discusión mientras todos los demás se mantienen al margen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>RB: Because we are a small company, we do not have the resources to develop a comprehensive piece of software that can satisfy everything a group needs to organize.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T035818Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T035818Z">
        <seg>RB: Debido a que somos una empresa pequeña, no tenemos los recursos para desarrollar un software integral que pueda abarcar todo lo que un grupo necesita para organizarse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>RB: Exactly!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="edgardoadriano" changedate="20170414T024612Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T024612Z">
        <seg>RB: ¡Exacto!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>RB: I agree, the Podemos leadership shot itself in the foot and a lot of energy got syphoned out of the party.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T154342Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T125658Z">
        <seg>RB: Concuerdo. El liderazgo de Podemos se disparó en el pie y mucha energía del partido se disipó.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>RB: I should give a disclaimer that I am not involved with Podemos, I have only been in Spain for a couple of weeks.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T043555Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T043555Z">
        <seg>RB: Debería aclarar que no tengo participación en Podemos y que solo he estado en España un par de semanas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>RB: No, because political reality got in the way.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T192129Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T025614Z">
        <seg>RB: No, porque se impuso la realidad política.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>RB: Not really, because we decided to follow through with the request we received from LaboDemo in January 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T181432Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T004412Z">
        <seg>RB: En realidad no, porque decidimos ceñirnos al requerimiento que recibimos de LaboDemo en enero de 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>RB: Security is always a tradeoff.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T021416Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T021416Z">
        <seg>RB: La seguridad siempre trae un costo aparejado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>RB: Soon after we met, we started a series of weekly meetings about developing a democracy software.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T012134Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T012134Z">
        <seg>RB: Poco después de que nos conociéramos, empezamos a tener varias reuniones semanales sobre el desarrollo de un software para la democracia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>RB: The backend is in Ruby on Rails.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T170108Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T170108Z">
        <seg>RB: El backend está en Ruby on Rails.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>RB: This is a design challenge.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T160918Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T160918Z">
        <seg>RB: Es una dificultad de diseño.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>RB: We do not have an app of Loomio yet, but the interface has always been designed to work well with mobile.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T020418Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T020342Z">
        <seg>RB: No tenemos una app de Loomio todavía, pero la interfaz siempre ha sido diseñada para trabajar bien con móviles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>RB: We do not track it so it is hard to know.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T020704Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T020704Z">
        <seg>RB: No le hacemos seguimiento, así que es difícil saberlo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>RB: We know that somewhere within the Loomio vision there is something that goes beyond groups of a couple of hundred people.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T050358Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170413T052950Z">
        <seg>RB: Sabemos que dentro de la visión de Loomio se quieren trascender los grupos de unos pocos cientos de personas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>RB: Yes and no.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="edgardoadriano" changedate="20170414T041629Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T041629Z">
        <seg>RB: Sí y no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>RB: Yes, I remember one particular change that came from one of the Pirate Parties.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T163805Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T163805Z">
        <seg>RB: Sí, recuerdo un cambio en particular que hizo uno de los Partidos Piratas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>RB: Yes, of course, I am never going to be satisfied.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T155009Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T132032Z">
        <seg>RB: Sí, claro, nunca estaré satisfecho.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>RICHARD BARTLETT&lt;t0/&gt; and &lt;t1/&gt;MARCO DESERIIS&lt;t2/&gt; &lt;t3/&gt;2 December 2016</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T042434Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170413T025654Z">
        <seg>RICHARD BARTLETT&lt;t0/&gt; y &lt;t1/&gt;MARCO DESRIIS&lt;t2/&gt; &lt;t3/&gt;
2 de diciembre de 2016</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Reason 1: A Place to Learn New Habits</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170706T201607Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T033126Z">
        <seg>1. Es un espacio para aprender hábitos nuevos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Reason 2: A Place to Practice Tolerance</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T034702Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T034702Z">
        <seg>Segundo motivo: es un lugar para practicar la tolerancia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Reason 3: A Place for Amateur Therapy</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T041404Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T041404Z">
        <seg>Tercer motivo: es un lugar para la terapia amateur</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Reason 4: A Place to Produce Living Proof</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T042940Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T042940Z">
        <seg>Cuarto motivo: es un lugar para mostrar una prueba viviente</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Reason 5: A Place to Prepare for the Worst</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T043726Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T043726Z">
        <seg>Quinto motivo: es un espacio para prepararse para lo peor</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Richard Bartlett is a co-founder of the decision-making software Loomio.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T155856Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T133516Z">
        <seg>Richard Bartlett es cofundador del software para la toma de decisiones Loomio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Richard Bartlett: Because Enspiral is a network of social enterprises that are organised non-hierarchically and has many affinities with a movement like Occupy.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T010842Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T010842Z">
        <seg>Richard Bartlett: Porque Enspiral es una red de empresas sociales que se organiza de manera no jerárquica y tiene muchas afinidades con un movimiento como Occupy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Ruby on Rails handles the databases and the logic and Javascript handles the user interface.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T171308Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T171308Z">
        <seg>Ruby on Rails maneja las bases de datos y la lógica y Javascript maneja la interfaz de usuario.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Ruby on Rails is designed for quick prototyping, it is really easy to build a block from scratch, it’s like a scaffolding language.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T184923Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T184923Z">
        <seg>Ruby on Rails está diseñado para hacer prototipos rápidamente, es muy fácil crear un bloque desde cero, es como un lenguaje de andamiaje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>So I’ve come to the conclusion that everyone needs therapy, basically.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T041633Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T041633Z">
        <seg>Entonces, llegué a la conclusión básica de que todos necesitan terapia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>So here goes… 5 reasons to focus on the small groups.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170706T201543Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T033111Z">
        <seg>Así que estas son… 5 razones para apuntar a grupos reducidos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>So if you’re organising to end oppression, how can you demonstrate equality and respect in the way you work together?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T043713Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T043713Z">
        <seg>Entonces, si estás organizándote para poner fin a la opresión, ¿cómo puedes demostrar igualdad y respeto en la manera en que trabajas con otros?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>So if you’re organising with people raised within oppressive structures: do you think you can design protocols of interaction that bring people out of their old toxic habits?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T034651Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T034651Z">
        <seg>Entonces, si estás organizándote con personas criadas en estructuras opresivas, ¿crees que puedes diseñar protocolos de interacción que los saquen de sus antiguos hábitos tóxicos?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>So if you’re organising with people who are not all exactly the same, maybe it would be useful to ask: how can we increase our capacity for difference?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T041349Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T041349Z">
        <seg>Entonces, si te estás organizando con personas que no son todas exactamente iguales, quizá sea útil preguntarse cómo podemos aumentar nuestras capacidades para procesar la diferencia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>So if you’re organising with traumatised people, maybe it would be interesting to ask: how can you structure the work to be therapeutic?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T042921Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T042921Z">
        <seg>Entonces, si estás organizándote con personas traumatizadas, quizá sería interesante que te preguntes cómo estructurar el trabajo para que sea terapéutico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>So it becomes almost like a game, participants have to work through the concerns and get them to change.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T035623Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T035623Z">
        <seg>Así se convierte casi en un juego, donde los participantes tienen que resolver las inquietudes y lograr que cambien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>So let’s assume that the software is now resilient enough to allow for different kinds of decision-making processes to converge.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T043319Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T042351Z">
        <seg>Entonces, supongamos que el software ahora tiene suficiente resiliencia como para que converjan los distintos tipos de procesos de toma de decisiones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>So much of the lefty US political discourse is focussed on a huge scale.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T053913Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T030451Z">
        <seg>Gran parte del discurso político de izquierda estadounidense apunta a la gran escala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>So one focus of my work with Loomio and Enspiral is to design therapeutic organisational structures.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T042057Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T042057Z">
        <seg>Entonces, un foco de mi trabajo en Loomio y Enspiral está en el diseño de estructuras organizacionales terapéuticas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>So some of us pay for a professional therapist, or expect a lover or close friend to do it.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T042012Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T042012Z">
        <seg>Entonces, algunos pagan a un terapeuta profesional o esperan que su pareja o un amigo cercano se encargue.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>So the Circles became this place of militant energy, which aspired to take the power back from the Party.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T193752Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T030522Z">
        <seg>Entonces, los Círculos se convirtieron en un espacio de dinamismo de las bases, que aspiraban a recobrar el poder en manos del Partido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>So the first thing we came up with was the pie chart with the four buttons.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T160057Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T160057Z">
        <seg>Así que lo primero que se nos ocurrió fue el gráfico circular con los cuatro botones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>So the following week the collective could look at those notes and check whether everyone had followed through.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T012245Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T012245Z">
        <seg>Entonces, la semana siguiente el colectivo podía ver esas notas y verificar que todos hubieran cumplido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>So their internal deliberations had a negative effect on all the other deliberative processes, which were deprived of their capacity to have a real impact on the party’s strategic direction.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T154310Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T052526Z">
        <seg>Por lo tanto, sus deliberaciones internas tuvieron un efecto negativo en el resto de los procesos deliberativos, los que quedaron desprovistos de su capacidad de tener incidencia en la dirección estratégica del partido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>So we decided to formalise as a worker cooperative and dedicate ourselves to the project.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T034625Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T034625Z">
        <seg>Por eso, decidimos constituirnos como cooperativa de trabajadores y dedicarnos nosotros mismos al proyecto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>So we thought to give these groups mutual visibility by creating something we called “The Network,” which was just a name for an invented architecture.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T182258Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T015444Z">
        <seg>Así que se nos ocurrió darles visibilidad mutua a estos grupos mediante la creación de algo que denominamos “The Network” [La Red], que era tan solo el nombre de una arquitectura inventada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>So why don’t you just trust us for a few months, we’ll do a little centralization, and we know &lt;t0/&gt;it is going to be a compromise but at least we will get a few seats.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T181141Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170413T235659Z">
        <seg>Entonces, ¿por qué no confían en nosotros por un par de meses? Centralizaremos un poco y sabemos &lt;t0/&gt;que habrá que hacer concesiones, pero al menos podremos obtener algunos escaños.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>So you have people in the streets with really naïve expectations about how government should operate.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T152149Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T050527Z">
        <seg>Entonces, te encuentras jóvenes en las calles con expectativas inocentes sobre cómo debería operar el gobierno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Some of them are pretty harmless, like boys don’t wear nail polish.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170706T201733Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T033352Z">
        <seg>Algunas fueron inocuas, como que los niños no usan esmalte de uñas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Some of those impressions were pretty harmless, but a lot of them result in profoundly shitty behaviour.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T033720Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T033720Z">
        <seg>Algunas de estas impresiones fueron bastante inocuas, pero muchas dieron como resultado un comportamiento profundamente de mierda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Some of us are lucky enough to get professional treatment from someone who suits us, but most of us won’t.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T041711Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T041711Z">
        <seg>Algunos tienen la suerte de recibir tratamiento profesional de alguien según nuestra comodidad, pero la mayoría no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Some rights reserved.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="edgardoadriano" changedate="20170413T040418Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170413T040418Z">
        <seg>Algunos derechos reservados.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>That functionality would be diminished if we would have multiple proposals running at the same time.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T161858Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T161858Z">
        <seg>Esa funcionalidad se vería disminuida si tuviéramos múltiples propuestas activas al mismo tiempo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>That is the work of democracy, and most people are excluded from practicing it &lt;t0/&gt;ever&lt;t1/&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T152441Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T050813Z">
        <seg>Este es el engranaje de la democracia y la mayoría de las personas están &lt;t0/&gt;permanentemente&lt;t1/&gt; excluidas de este ejercicio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>That’s a very promising social condition that I do not expect to see again anytime soon.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T182130Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T015254Z">
        <seg>Esa es una condición social muy favorable que no creo que se repita en el futuro próximo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>That’s already a very peculiar situation.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="edgardoadriano" changedate="20170414T005613Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T005613Z">
        <seg>Se trata de una situación muy peculiar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>That’s as far as we got.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T190341Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T015624Z">
        <seg>Hasta ahí llegamos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>That’s why we put our focus on how to train and support people in the heart of deliberation.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="edgardoadriano" changedate="20170414T041247Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T041247Z">
        <seg>Por esta razón nuestro foco está en la capacitación y el apoyo técnico de las personas que están en el centro de la deliberación. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>The Party got more and more hungry for power, and pushed itself further and further away from the Circles.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T192248Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T025808Z">
        <seg>El Partido comenzó a tener más y más hambre de poder y comenzó a alejarse cada vez más de los Círculos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>The Pirates decided to create an ad hoc button, which is really cool.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T164608Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T164608Z">
        <seg>Los Piratas decidieron crear un botón ad hoc, lo que es verdaderamente genial.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>The activists in Taiwan learned a great deal from those in Spain.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T155737Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T133113Z">
        <seg>Los activistas taiwaneses aprendieron mucho de sus contrapartes en España.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>The added value of Loomio is that the deliberation and the conclusion are displayed side by side.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T035303Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T035303Z">
        <seg>La novedad de Loomio es que la deliberación y la conclusión se muestran lado a lado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>The disagreement is visualized through a pie chart, in a way that you must pay attention to it, so that the concerns can be resolved.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T035459Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T035459Z">
        <seg>El desacuerdo se visualiza en un gráfico circular de un modo que te obliga a poner atención para que puedan resolverse las inquietudes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>The founders of decision-making software Loomio want to give everyone access to that essential skill.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170413T034327Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170413T034327Z">
        <seg>Los fundadores del software para la toma de decisiones Loomio quieren dar acceso a todos a esa habilidad esencial.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>The four-hand signs that appear in the Loomio interface are in fact borrowed from the hand signals adopted by the Occupy movement around the world.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T170526Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170413T053808Z">
        <seg>Los cuatro símbolos de la mano que aparecen en la interfaz de Loomio de hecho fueron tomados de las señas manuales adoptadas por el movimiento mundial Occupy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>The intention was to get the location information for all of these groups because so many of them are geographically organised.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T190416Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T015932Z">
        <seg>La intención era obtener la información de localización de todos estos grupos tomando en cuenta que muchos de ellos se organizan geográficamente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>The latter is a form of&lt;t2/&gt; &lt;t3/&gt;veto power&lt;t4/&gt;, which forces the group to reconsider the initial proposal and amend it until consensus has been reached.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170413T045002Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170413T045002Z">
        <seg>La última es una forma de&lt;t2/&gt; &lt;t3/&gt;poder de veto&lt;t4/&gt;, que obliga al grupo a reconsiderar la propuesta inicial y modificarla hasta lograr un consenso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>The main question for us was how to coordinate them, keep them on task, have them deliver reliable work, without using a hierarchical method.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T171218Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T011106Z">
        <seg>Y nuestra principal pregunta era de qué manera coordinarlos, mantenerlos concentrados en sus tareas, asegurarnos de que hicieran un buen trabajo, todo ello sin usar un método jerárquico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>The proposal &lt;t0/&gt;functions as a fresh invitation &lt;t1/&gt;for everyone in the group to participate again.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T035140Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T035140Z">
        <seg>La propuesta &lt;t0/&gt;funciona como una nueva invitación &lt;t1/&gt;a que todos vuelvan a participar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>The rationale went roughly like this: “At the moment we do not have the technology nor the methodology for connecting the Circles to the institutions of power, and we all know that this is a problem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T181051Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170413T235212Z">
        <seg>El razonamiento era más o menos así: "Por ahora, no tenemos ni la tecnología ni la metodología para hacer la conexión entre los Círculos y las instituciones del poder y todos sabemos que esto representa un problema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Then later on we decided to add the frontend in Javascript to stay current with user expectations of what an interface looks like.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T014911Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T014911Z">
        <seg>Tiempo después decidimos añadir el frontend en Javascript para estar al día con respecto a las expectativas de los usuarios sobre cómo debe lucir una interfaz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Then many more traumas and setbacks are layered on top of us, depending on how lucky you were in the genetic lottery.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T041609Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T041609Z">
        <seg>A partir de ahí se suman muchos otros traumas y taras, dependiendo de la suerte que hayamos tenido en la lotería genética.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Then users started suggesting that it would be useful if we could put the discussion and the decision in the same place.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T160530Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T160530Z">
        <seg>Después los usuarios empezaron a sugerir que sería útil si se pudiera poner la discusión y la decisión en el mismo lugar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Then we created an index of all the discussions and the decisions that were happening within the Network.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T190330Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T015541Z">
        <seg>Después creamos un índice de todas las conversaciones y las decisiones que ocurrían dentro de la Red.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Then we imagined the figure of a Network coordinator, who could put out a proposal to all of the circles to discuss collectively certain topics.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T190701Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T021946Z">
        <seg>Después se nos ocurrió el puesto de un coordinador de la Red, alguien que pudiera difundir una propuesta de discusión colectiva de ciertos temas con todos los Círculos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>There’s no incentive to learn from difference when you can always go out and make another choice.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T041305Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T041305Z">
        <seg>No hay incentivo para aprender de la diferencia cuando siempre puedes irte y elegir otra cosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>These radical coalitions all over Spain are getting real traction, they are getting things to change.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T154643Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T130237Z">
        <seg>Estas coaliciones radicales en toda España están comenzando a articularse y haciendo que las cosas cambien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>They added a fifth purple button, that says “I am committed, I am committed to do something.” When our group wants someone to take action, we simply use the Agree button and then add a text that says “agree to this proposal if you want to join a working group.” So we kind of do it without building the commitment into the interface.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T164429Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T164429Z">
        <seg>Ellos sumaron un quinto botón morado que dice “Me comprometo”. Cuando nuestro grupo quiere que alguien haga algo, simplemente usamos el botón "Estoy de acuerdo" y le añadimos un texto que dice “acepta esta propuesta si quieres sumarte a un grupo de trabajo”. Así que hacemos algo parecido sin que el compromiso esté incorporado en la interfaz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>They learned from people in Tunisia, and now they’re&lt;t3/&gt; &lt;t4/&gt;passing their lessons on&lt;t5/&gt; &lt;t6/&gt;to people in France.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T155759Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T133230Z">
        <seg>Aprendieron también de la gente de Túnez, y ahora están&lt;t3/&gt; &lt;t4/&gt;compartiendo lo aprendido con&lt;t5/&gt; &lt;t6/&gt; la gente de Francia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>They research technologies, test them, and then offer them to social movements as they arise.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T043716Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T043716Z">
        <seg>Investigan tecnologías, las someten a prueba y después las ofrecen a los movimientos sociales que van surgiendo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>They understood its capability and communicated it to others and in particular to the Podemos Circles.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T043800Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T043800Z">
        <seg>Entendieron sus capacidades y se lo comunicaron a otros y en particular a los Círculos de Podemos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>They would say that they prefer to have the user experience to search things than to have this rock-solid, totally impregnable security.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T022725Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T022725Z">
        <seg>Dirían que prefieren tener la experiencia de usuario de poder buscar cosas a tener ese férreo nivel de seguridad completamente infranqueable.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>This healing happens in 1-to-1 relationships, and in big transformative events like festivals and retreats, but for sustained, reliable, ongoing treatment, I’m a huge fan of the small group.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T042414Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T042414Z">
        <seg>Esta sanación pasa en relaciones de uno a uno y en grandes eventos transformadores como festivales y retiros, pero para que el tratamiento sea sostenido, confiable y constante, prefiero mil veces que sea en un grupo reducido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>This is a skill I never learned anywhere outside of small, committed groups.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T041048Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T041048Z">
        <seg>Nunca aprendí esta habilidad en otro lugar que no fueran grupos reducidos y comprometidos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>This is a snapshot of my current thinking — my intention is to come back in a few months and learn how wrong I was, rather than to convince you that I’m right.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170704T043202Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T032723Z">
        <seg>Lo que presento aquí son mis ideas actuales. Mi intención no es convencer a alguien de que tengo razón, sino más bien volver en algunos meses para ver qué tan equivocado estaba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>This is thanks to a little bit of technology and a lot of activism.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T155444Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T132853Z">
        <seg>Esto sucede gracias a una pequeña dosis de tecnología y grandes cantidades de activismo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>This is the difference with polls and other voting mechanisms: you can change your mind as you discuss the proposal.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T035525Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T035525Z">
        <seg>Esa es la diferencia con las encuestas y con otros mecanismos de voto: puedes cambiar de parecer mientras se discute la propuesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>This is what was transformative with the General Assembly at Occupy.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T153902Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T051537Z">
        <seg>Esto fue lo que transformó la Asamblea General del movimiento Occupy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>This supranational network already exists, and it is evolving faster than any institutions.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T155816Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T133357Z">
        <seg>Esta red supranacional ya existe y está evolucionando más rápido que cualquier otra institución.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>This was mind-blowing to people as they never had a chance to practice it before.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T154035Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T051806Z">
        <seg>Esto asombraba a las personas ya que nunca habían tenido la oportunidad de ejercitar algo así.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>To your knowledge, has anyone tried to use Loomio to scale up decisions from a local to a regional and national level?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T043521Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T043521Z">
        <seg>¿Has sabido de alguien que intentara usar Loomio para escalar decisiones desde un nivel local a uno regional y nacional?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Was this our opportunity?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T053957Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170413T053006Z">
        <seg>¿Era esta nuestra oportunidad?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>We are aware of the security implications of activists using cloud software.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T021242Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T021242Z">
        <seg>Somos conscientes de las implicaciones de seguridad de los activistas que usan software en la nube.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>We don’t do it in school, we don’t do it in the workplace, and we don’t do it in our political system.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="edgardoadriano" changedate="20170415T181100Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T050450Z">
        <seg>No la practicamos en los colegios, no la llevamos a cabo en el trabajo ni tampoco la ejercitamos en el sistema político.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>We don’t learn the skills on how to do it.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T152037Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T050502Z">
        <seg>No aprendemos las habilidades necesarias para ponerla en práctica.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>We found 2,500 groups that had been started by 2,500 individuals.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T181613Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T004550Z">
        <seg>Encontramos 2500 grupos que habían sido creados por 2500 personas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>We have decided to offer a reduced set of options, which of course is not always welcomed.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T161510Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T161510Z">
        <seg>Decidimos ofrecer un conjunto reducido de opciones, lo que por supuesto no siempre es bienvenido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>We just need to keep making friends across borders, sharing experiences, and learning from each other.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T155828Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T133431Z">
        <seg>Solo necesitamos seguir haciendo amigos más allá de las fronteras, compartir las experiencias y aprender de los demás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>We learn from each other’s experiences.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T042537Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T042537Z">
        <seg>Aprendemos de las experiencias de otros.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>We need to learn how to work together, even before we are fully sanctified.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T035505Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T035505Z">
        <seg>Debemos aprender cómo trabajar juntos, incluso antes de que estemos completamente purificados.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>We practice talking about our feelings in just about every group meeting.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T042530Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T042530Z">
        <seg>Practicamos conversar sobre lo que sentimos en prácticamente todas las reuniones grupales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>We remind each other to be careful with ourselves and with others.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T042649Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T042649Z">
        <seg>Nos recordamos unos a otros el cuidado propio y de los demás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>We searched the database for groups that had the word Podemos in it.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T181556Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T004448Z">
        <seg>Es decir, hicimos una búsqueda en la base de datos apuntando a grupos que contenían la palabra “Podemos”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>We want to push people towards convergence, without frustrating them and allowing for a certain degree of flexibility. Indeed, the minimal approach to design means that Loomio is extraordinarily adaptable to different groups, with different decision-making protocols.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T162130Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T162130Z">
        <seg>Queremos empujar a la gente hacia la convergencia sin frustrarlos y dar cierto grado de flexibilidad. De hecho, el enfoque minimalista del diseño implica que Loomio sea extraordinariamente adaptable a distintos grupos, con diferentes protocolos de toma de decisiones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>We were looking instead for a nonhierarchical method, where no one has more rights than anyone else and where the plan can emerge organically from the bottom up.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T011835Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T011835Z">
        <seg>En cambio, lo que buscábamos era un método no jerárquico, en que nadie tuviera más derechos que el resto y en que el plan pudiera emerger de manera orgánica desde la base.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>We were really stuck with that basic project management challenge.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T172105Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T011900Z">
        <seg>La verdad es que estábamos varados en ese dilema básico de gestión de proyectos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>We’re currently about 250 people, with a pretty robust, highly adaptive, increasingly distributed system for sharing ownership throughout the network (read about it here).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T043517Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T043517Z">
        <seg>Ahora somos alrededor de 250 personas que tienen un sistema bastante robusto, altamente adaptable y crecientemente distribuido para compartir la propiedad en toda la red (leer sobre eso aquí).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>We’re currently touring through the US, meeting with activists: from urban neighbourhood organisers, to black bloc anarchists, back-to-the-land communalists, and progressive mega-campaigners.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170704T040056Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T030419Z">
        <seg>Estamos de gira por Estados Unidos, en reuniones con activistas de todo tipo: dirigentes vecinales, militantes anarquistas, comuneros que promueven una vida sencilla y organizadores de grandes campañas progresistas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>We’ve spent the last 5 years at Loomio proving that it is possible to manage a small software company without a hierarchy.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T043041Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T043041Z">
        <seg>Hemos pasado los últimos 5 años en Loomio demostrando que es posible gestionar una pequeña empresa de software sin una jerarquía.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>When I went to look for project management software, I quickly realized that the majority of project management is designed for the hierarchical method, in the sense that you have someone in charge, who is allocating all the tasks, and that you have a predetermined plan of what the future is going to look like.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T172043Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T011749Z">
        <seg>Cuando me puse a buscar software de gestión de proyectos, me di cuenta rápidamente de que la gestión de proyectos en su mayoría está diseñada para el método jerárquico, en el sentido de que hay alguien al mando que asigna todas las tareas y que hay un plan prefijado sobre lo que se hará a futuro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>When you work in a small, committed group, you have an opportunity to prove to each other that you’re all fairly decent human beings, all trying your hardest, all willing to get better educated and to be more considerate with your language… and still occasionally say a stupid thing that hurts people.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T035823Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T035823Z">
        <seg>Al trabajar en un grupo reducido y comprometido, tienes la oportunidad de probar con cada uno que todos son personas lo bastante respetables, que están dando lo mejor de sí y que todos quieren educarse mejor y ser más considerados con el lenguaje... y todavía decir de vez en cuando alguna estupidez que hiera a alguien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Whereas I am enthusiastic as everyone else about the municipal experiments, I am not going to be satisfied as long as the national and even the supranational layers remain insulated from these participatory processes.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T155004Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T132020Z">
        <seg>A pesar de que comparto el entusiasmo de todos por los experimentos municipales, no estaré satisfecho mientras las capas nacionales, e incluso las supranacionales, permanezcan aisladas de estos procesos participativos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>Widely used within the Circles of Podemos in Spain as well as hundreds of cooperatives, social enterprises, municipalities, and activist groups around the world, Loomio’s main feature is to nudge groups towards consensus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T165334Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170413T044539Z">
        <seg>Es ampliamente usado en los Círculos de Podemos en España, así como en cientos de cooperativas, empresas sociales, municipios y grupos activistas en todo el mundo. Su principal característica es estimular el consenso en los grupos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>With the trans-regional experiments currently underway, it’s reasonable to imagine we’ll expand this pool to include thousands of people over the next year or two.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T043600Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T043600Z">
        <seg>Ahora que hay experimentos transregionales en curso, es razonable imaginar que ampliaremos esta base para incluir a miles de personas en el próximo par de años.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>You always have people saying “you should encrypt everything.” We could encrypt everything, but then you could not search the conversations because you would need first to decrypt them.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T022242Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T022242Z">
        <seg>Siempre hay gente que dice “deberías encriptarlo todo”. Podríamos encriptarlo todo, pero entonces no podrías buscar en las conversaciones, porque tendrías que desencriptarlas primero.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>You are in a different set of mind when you ask yourself what the group can agree on.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T161956Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T161956Z">
        <seg>Tu disposición mental es diferente cuando te preguntas en qué puede coincidir el grupo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>You can give users fewer options, as in the case of the Apple OS, or you can give them more freedom.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T161047Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T161047Z">
        <seg>Puedes dar menos opciones a los usuarios, como en el caso de Apple OS, o puedes darle más libertad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>You can implement a very complex system of proxies and delegations,&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt;as in the case of LiquidFeeback&lt;t2/&gt;, but you are still going to wind up with deliberation, that is, with how you get a small group of people to negotiate, organize, make compromises, and build consensus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T151856Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T040157Z">
        <seg>Se puede implementar un sistema muy complejo de apoderados y delegados, &lt;t0/&gt;&lt;t1/&gt; como en el caso de LiquidFeedback&lt;t2/&gt;, pero aún así te encontrarás con la dificultad de la deliberación; es decir, cómo lograr que un pequeño grupo de personas logren negociar, organizarse, ceder y lograr consensos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>You can use Loomio via a browser on your phone, but you cannot go to the app store and download Loomio, not yet.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T020447Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170415T020447Z">
        <seg>Puedes usar Loomio vía navegador en tu teléfono, pero no puedes ir a la App Store y descargar Loomio. No todavía.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>You can’t be trusted and that’s why we need to have a vanguard, we need to have professional decision-makers.” In response to this attitude, at Loomio we say&lt;t2/&gt;let &lt;t3/&gt;us give everyone access to the skills  of deliberation&lt;t4/&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T153553Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T051220Z">
        <seg>No se puede confiar en ustedes y por eso necesitamos una vanguardia, necesitamos profesionales a la hora de tomar decisiones”. Como respuesta a esto, en Loomio queremos &lt;t2/&gt;dejar&lt;t3/&gt; que todos puedan desarrollar sus habilidades para deliberar&lt;t4/&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>You have all these different groups of people who share some a sense of collective identity, but that have been independently motivated to start a Loomio.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170415T181639Z" creationid="edgardoadriano" creationdate="20170414T010701Z">
        <seg>Esto, ya que tienes todos estos grupos distintos de personas que comparten rasgos de una identidad colectiva, pero que se motivaron a usar Loomio de manera independiente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>You quickly learn to distinguish “let’s agree to disagree” from “if this proposal passes I have to leave the group”.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170625T041013Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170625T041013Z">
        <seg>Aprendes rápido a distinguir entre “permitámonos discrepar” y “si se aprueba esta propuesta, tendré que irme”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>“Ben Knight and I were in the communications working group [at Occupy Wellington],” recalls Richard Bartlett, a co-founder of Loomio.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170413T053926Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170413T053926Z">
        <seg>“Ben Knight y yo estábamos en el grupo de trabajo de comunicaciones [de Occupy Wellington]” recuerda Richard Bartlett, cofundador de Loomio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>“Let me see, Jon have you done this?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170414T012314Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170414T012302Z">
        <seg>“A ver, Jon, ¿hiciste esto?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="EN">
        <seg>“We had a lot of people and work to manage, so we were looking for project management software, but everything we could find was based on a hierarchical attitude to organising.” Thus, together with Hannah Salmon and Jon Lemmon the two decided to contact&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt;Enspiral&lt;t2/&gt;, a network and incubator of social enterprises based in Wellington.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changeid="hcartagena" changedate="20170426T170819Z" creationid="hcartagena" creationdate="20170413T054220Z">
        <seg>“Teníamos que administrar mucha gente y mucho trabajo, así que estábamos en la búsqueda de software de gestión de proyectos, pero todo lo que encontrábamos se basaba en un paradigma jerárquico de organización”. Así que ambos, junto con Hannah Salmon y Jon Lemmon, decidieron contactar a&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt;Enspiral&lt;t2/&gt;, una red e incubadora de empresas sociales con sede en Wellington.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<!-- Alternative translations -->
  </body>
</tmx>
